[TOC]
#普林斯顿微积分
##第17章 微积分基本定理

- 用另一个函数的积分形式来表示的孙女;
- 第一基本定理,以及反导数的基本思想;
- 第二基本定理;
- 不定积分和它的性质;

### 17.1 用其它函数的积分来表示函数

### 17.2 微积分第一基本定理
$$
\int_a^b{f(x){\rm d}x}.
$$
1. 首先,把虚拟变量改为$t$,把上述积分表达式改写为$\int_a^b{f(t){\rm d}x}$.像上一节那样,没什么不同 -- 用什么来表示虚拟变量无关紧要.

2. 现在,用变量$x替代b$从而得到一个新的函数$F$,定义$F(x)=\int_a^x{f(t){\rm d}t}.$这就是我们上一节见过的函数.最终求函数$F(b)$的值,即第1步中的积分.但是,我们首先来看看该怎样理解函数$F.$

3. 现在有了这个新函数$F$,它像是我们刚刚得到的一个新玩具.在上一节中,我们已经花了很多时间求解函数的层数,这次将对$x$求这个函数的导数.


$$
\begin{array}{||}
\hline
\textbf{微积分的第一基本定理:}如要函数f在闭区间[a,b]上是连续的,定义F为\\
\qquad\qquad\qquad F(x) = \int_a^xf(t){\rm d}t, x \in [a,b]\\
则F在开区间(a,b)内是可导函数,而且F^{\prime}(x) = f(x).\\
\hline
\end{array}
$$

简而言之,可以总结为
$$
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\int_a^xf(t){\rm d}t = f(x).\\
\hline
\end{array}
$$

### 17.3 微积分第二基本定理
$$
\begin{array}{||}
\hline
\textbf{微积分的第二定理(牛顿-莱布尼茨公式):}\quad 如果函数f在闭区间[a,b]上是连续的,F是f的任\\
意一个反导数(关于x),那么有 \\
\qquad \qquad \qquad \qquad \int_a^b{f(x){\rm d}x}=F(b) - F(a).\\
\hline
\end{array}
$$

$$
\large {\small F(x)}{\large \mid} _a^b={\small F(b)-F(a)}.\\
$$

### 17.4 不定积分

** 函数f的反导数的集合**
$$
\int x^2{\rm d}x = \frac{x^3}{3} + C.
$$

$$
\begin{array}{||}
\hline
如果\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}F(x) = f(x), 那么 \quad \int f(x){\rm d}x = F(x) + C.\\
\hline
\end{array}
$$

- 定积分,如$\int_a^bf(x){\rm d}x,是一个数$.它表示由曲线$y=f(x),x轴$以及垂线$x=a和x=b$所围成的面积.

- 不定积分,如$\int f(x){\rm d}x,$是一个函数的集合.这个集合由函数$f$的所有反导数(关于x)组成.这些函数仅有的不同是它们的常数部分.

不定积分的两个性质

$$
\begin{array}{||}
\hline
\int (f(x) + g(x)){\rm d}x = \int f(x){\rm d}x + \int g(x){\rm d}x.\\
\hline
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{||}
\hline
\int cf(x){\rm d} x = c \int f(x) {\rm d} x.\\
\hline
\end{array}
$$

### 17.5 怎样解决问题:微积分第一基本定理

#### 17.5.1 变形1:变量是积分下限
#### 17.5.2 变形2:微分上限是一个函数
#### 17.5.3 变形3:积分上下限都是函数
#### 17.5.4 变形4:极限伪装成的导数
### 17.6 怎样解决问题:微积分的第二基本定理
#### 17.6.1 计算不定积分
$$
\begin{array}{||}
\hline
\int x^a {\rm d}x = \cfrac{x^{a+1}}{a+1} + C.\\
\hline
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{||}
\hline
\int \frac{1}{x}{\rm d}x = \ln |x| + C.\\
\hline
\end{array}
$$
** 导数和积分公式**
$$
\begin{array}{lll}
\frac{\rm d}{{\rm d}x}x^a = ax^{a-1} & &\int x^a{\rm d}x = \frac{x^{a+1}}{a+1} + C \quad (如果a \neq -1)\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\ln(x)=\frac{1}{x}&&\int \frac{1}{x}{\rm d}x = \ln|x| + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}e^x= e^x&&\int e^x{\rm d}x = e^x + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}b^x=b^x\ln(b)&&\int b^x{\rm d}x = \frac{b^x}{\ln(b)} + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\sin(x)=\cos(x)&&\int \cos(x){\rm d}x = \sin(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\cos(x)=-\sin(x)&&\int \sin(x){\rm d}x = -\cos(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\tan(x)=\sec^2(x)&&\int \sec^2(x){\rm d}x = \tan(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\sec(x)=\sec(x)\tan(x)&&\int \sec(x)\tan(x){\rm d}x = \sec(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\cot(x)=-\csc^2(x)&&\int \csc^2(x){\rm d}x = -\cot(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\csc(x)=-\csc(x)\cot(x)&&\int \csc(x)\cot(x){\rm d}x = -\csc(x)  + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\sin^{-1}(x)=\cfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}&&\int \cfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}{\rm d}x = \sin^{-1}(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\tan^{-1}(x)=\frac{1}{1+x^2}&&\int \frac{1}{1+x^2}{\rm d}x = \tan^{-1}(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\sec^{-1}(x)=\cfrac{1}{|x|\sqrt{x^2 -1}}&&\int \cfrac{1}{|x|\sqrt{x^2 -1}} {\rm d}x = \sec^{-1}(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\sinh(x)=\cosh(x)&&\int \cosh(x){\rm d}x = \sinh(x) + C\\
\frac{\rm d}{{\rm d}x}\cosh(x)=\sinh(x)&&\int \sinh(x){\rm d}x = \cosh(x) + C\\
\end{array}
$$

#### 17.6.2 计算定积分
#### 17.6.3 面积和绝对值
### 17.7 技术要点
$$
\int \frac{1}{x}{\rm d}x =
\begin{cases}
\ln|x| +C_1&\text{如果}x \lt 0,\\
\ln|x| +C_2&\text{如果}x \gt 0.\\
\end{cases}
$$
### 17.8 微积分第一基本定理的证明
在17.2节中,我们给出了微积分第一基本定理的大致证明.现在,我们要使这个定理更加严谨.回顾这个式子:
$$
F(x) = \int_a^xf(t){\rm d}t.
$$
我们要计算$F^{\prime}(x)$.我们已经看到
$$
F(x+h)- F(x) = \int_{x}^{x+h}f(t){\rm d}t.
$$
假设$\,h \gt 0\,$.根据积分学的中值定理有(参见16.6.1节),在区间$\,[x,x+h]\,$上有个常数$\,c\,$使得
$$
\int_x^{x+h}f(t){\rm d}t = ((x + h) - x) f(c).
$$
成立.这样,我们有
$$
F(x+h)-F(x) = \int_x^{x+h}f(t){\rm d}t = h f(c).
$$
对于某个区间$\,[x,x+h]\,$内的常数$\,c\,$成立.实际上对于$\,h \lt 0\,$,这个等式也是成立的,这时的区间就变为$\,[x+h,x]\,$,因为在这种情况下$\,x+h \lt x\,$.而等式的两端同时除以$\,h\,$有
$$
\cfrac{F(x+h) - F(x)}{h} = f(c).
$$
关键点是:当$\,x\,$是一个固定的数时(暂时),数$\,c\,$的变化是由$\,h\,$决定的,而且它在$\,x和x+h\,$之间.可能我们需要重写这个方程为:
$$
\color{red}{
\cfrac{F(x+h) - F(x)}{h} = f(c_h)
},
$$
这样写强调了$\,c\,$是由$\,h\,$决定的.当$\,h \to 0\,$时情况又怎么样呢?这个$\,c_h\,$被夹在了$\,x和x+h\,$之间,所以当$\,h \to 0\,$时,根据三明治定理(参见3.6节)我们有$\,c+h \to x\,$.另一方面,因为函数$\,f\,$是连续的,当$\,h \to 0\,$时,一定有$\,f(c_h) \to f(x)\,$.也就是说
$$
\lim_{h \to 0}\cfrac{F(x+h)- F(x)}{h} = \lim_{h \to 0}f(c_h) = f(x).
$$
这足以说明$\,F^{\prime}(x) = f(x)\,$,也就完成了这个定理的证明.至于微积分的第二基本定理,实际上已经在17.3节中证明过了,所以我们可以进入下一章的学习了!
