[TOC]
#普林斯顿微积分
##第九章 指数函数和对数函数
- 回顾指数函数和对数函数的基本知识,以及两者是如何相互关联的;
- $e$的定义和性质;
- 如何对指数函数和对数函数求导;
- 如何求解涉及指数函数和对数函数的极限问题;
- 对数函数的微分;
- 指数增长和指数衰变;
- 双曲函数.

###9.1 基础知识

####9.1.1 指数函数的回顾
(1) $
\begin{array}{||}\hline
b^0=1.\\
\hline
\end{array}
$任意非零数的零次幂是1.

(2)$
\begin{array}{||}\hline
b^1 = b.\\
\hline
\end{array}
$一个数的一次幂正好是该数本身.

(3)$
\begin{array}{||}
\hline
b^xb^y = b^{x+y}.\\
\hline
\end{array}
$当两个底数相同的幂相乘时,将其指数相加.

(4)$
\begin{array}{||}
\hline
\cfrac{b^x}{b^y} = b^x - b^y.\\
\hline
\end{array}
$当两个底数相同的幂相除时,将分子的指数减去分母的指数.

(5)$
\begin{array}{||}
\hline
(b^x)^y = b^{xy}.\\
\hline
\end{array}
$当取幂的幂时,将指数相乘.

####9.1.2 对数函数的回顾
$$
\begin{array}{||}
\hline
b^{\log _b(y)} = y.\\
\hline
\end{array}
$$

$$
\log_b(y) = -\log _{1/b}(y)
$$

####9.1.3 对数函数,指数函数及反函数
$$
b^{\log _b{x}} = x\\
\text{只要底数相同, }{\bf 对数的指数就是原始的数.}
$$

$$
\begin{array}{||} \hline
\log _b(b^x) = x\\
\hline
\end{array}
(对于任意的实数x及b>1)\\
{\bf 指数的对数就是原始的数}
$$

####9.1.4 对数法则
(1)$
\begin{array}{||}
\hline
\log _b(1) = 0\\
\hline
\end{array}
$

(2)$
\begin{array}{||}
\hline
\log _b(b) = 1\\
\hline
\end{array}
$

(3)$
\begin{array}{||}
\hline
\log _b(xy) = \log _b(x) + \log _b(y)\\
\hline
\end{array}
$乘积的对数等于对数的和.

(4)$
\begin{array}{||}
\hline
\log _b(\cfrac{x}{y}) = \log _b(x) - \log _b(y).\\
\hline
\end{array}
$商的对数就是对数的差.

(5)$
\begin{array}{||}
\hline
\log _b(x^y) = y\log _b(x).\\
\hline
\end{array}
$对数将指数移至对数之前.

(6)${\bf 换底法则: } 对于任意的底数b > 1和c > 1及任意的数 x> 0,$
$$
\begin{array}{||}
\hline
\log _b(x) = \cfrac{\log _c(x)}{\log _c(b)}\\
\hline
\end{array}
$$
这 意味着,所有不同底数的对数函数其实是互为常数倍的.

$对于任意的A > 0,$
$$
b^{\log _b (A)} = A.
$$
$如果用x, y及xy分别替换A, 则分别得到$
$$
b^{\log _b (x)} = x, b^{\log _b (y)} = y, b^{\log _b (xy)} = xy.
$$
$现在,将第一个和第二个方程相乘,然后和第三个方程相比较得到$
$$
b^{\log _b (x)}  b^{\log _b (y)} = xy = b^{\log _b (xy)}.
$$
$在左边使用指数法则3, 得$
$$
b^{\log _b(x) + \log _b(y)} = b^{\log _b(xy)}.
$$

$$
b^{\log _b (x)} = x, b^{\log _b (y)} = y, b^{\log _b (x/y)} =\frac{x}{y}.
$$
$$
\cfrac{b^{\log _b (x)} } {b^{\log _b (y)}} =\frac{x}{y} = b^{\log _b (x/y)}.
$$
$$
b^{\log _b(x) - \log _b(y)} = b^{\log _b(x/y)}
$$

$$
b^{\log _b{x^y}} = x^y.\\
b^{\log _b{x}} = x.\\
(b^{\log _b{x}})^{y} = x^y.\\

b^{y\log _bx} = b^{\log _b{x^y}}\\
y\log _bx = \log _b{x^y}\\
\log _b(x) = \cfrac{\log _cx}{\log _cb}\\
\log _b(x)\log _c(b) = \log _c(x)\\
c^{\log _b(x)\log _c(b)} =c^{ \log _c(x)}\\
c^{\log _b(x)\log _c(b)} = (c^{\log _c(b)})^{\log _b(x)}=b^{\log _bx}=x\\
x=c^{\log _c(x)}
$$

###9.2 e的定义
####9.2.1 一个有关复利的问题


####9.2.2 问题的答案
$$
\begin{array}{||}
\hline
年利率为r, 一年计算n次复利,t年后的财富=A\left(1 + \frac{r}{n}\right)^{nt}.\\
\hline
\end{array}
$$

####9.2.3 更多关于e和对数函数的内容
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{h \to \infty}{\left(1 + \frac{x}{n}\right)}^n = e^x \\
\hline
\end{array}
$$
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{h \to  0}{(1+xh)}^{1/h} = e^x\\
\hline
\end{array}
$$

###9.3 对数函数和指数函数求导
$$
f(x) = \log_b(x), f^{'}(x) = \frac{1}{x\ln (b)}\\
f(x) = \alpha^x, f^{'}(x) = \alpha^x \ln (\alpha)
$$

###9.4 求解指数函数或对数函数的极限

$$
\begin{array}{|c|}
\hline
“\lim_{x \to a}f(x) = L”,对于任选的\varepsilon \gt 0, 可以选取 \delta \gt 0,使得: \\
对于所有满足0 \lt|x-a|< \delta的x,有|f(x) - L| \lt \varepsilon. \\
\hline
\end{array}
$$

####9.4.1 涉及e的定义的极限
考虑极限
$$
\lim_{h \to 0}(1 + 3h^2)^{(1/3h^2)}.
$$
它看上去和$e$的极限
$$
\lim_{h \to 0}(1 + h)^{1/h} = e.
$$
非常相似。如果我们采用这个极限，并一律用$3h^2$代替$h$,那么会得到
$$
\lim_{3h^2 \to 0}(1 + 3h^2)^{(1/3h^2)} = e.
$$
这几乎就是我们想要的。我们所需做的只是注意到，当$h \to 0$时，$3h^2 \to 0$，故
$$
\lim_{h \to 0}(1 + 3h^2)^{(1/3h^2)} = e.
$$

####9.4.2 指数函数在0附近的行为
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{h \to 0}\frac{{\rm e}^h - 1}{h} = 1.\\
\hline
\end{array}
$$
$$
\lim_{h \to 0}\frac{e^h - 1}{h} = \lim_{h \to 0}\frac{e^{0+h} - e^0}{h} = \left.\frac{{\rm d}}{{\rm d} y}e^x\right|_{x=0}=\left.e^x\right|_{x=0}=e^0=1
$$

####9.4.3 对数函数在1附近的行为
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{h \to 0}\frac{\ln(1+h)}{h} = 1\\
\hline
\end{array}
$$
$$
\lim_{h\to 0}\frac{\ln(1+h)}{h} = \lim_{h\to 0}\frac{\ln(1+h)-\ln{1}}{h} =\left. \frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\ln{x}\right|_{x=1}=\left.\frac{1}{x}\right|_{x=1}=\frac{1}{1} = 1
$$

####9.4.4 指数函数在$\infty$或$-\infty$附近的行为
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{x\to\infty}e^x=\infty\;\;和\lim_{x\to-\infty}e^x=0.\\
\hline
\end{array}
$$
**指数函数增长迅速**：不管$n$有多大
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{x\to\infty}\cfrac{x^n}{e^x}=0\\
\hline
\end{array}
$$

####9.4.5 对数函数在$\infty$附近的行为
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{x\to\infty}\ln(x)=\infty\\
\hline
\end{array}
$$
** 对数函数增长缓慢：**不管$a$多小
$$
\begin{array}{||}
\hline
如果a>0 ,\lim_{x\to\infty}\frac{\ln(x)}{x^a} = 0\\
\hline
\end{array}
$$

####9.4.6 对数函数在0附近的行为
$$
\begin{array}{||}
\hline
\lim_{x\to 0^+}\ln(x)=-\infty\\
\hline
\end{array}
$$

###9.5 取对数求导法
假设要关于$x$求导函数
$$
y=f(x)^{g(x)},
$$
其中底数$f$和指数$g$都包含变量$x$.以下是你需要做的：

(1)设$y$是想要求导的$x$函数。对等号两边取(自然)对数。右边的指数$g$得以下移，这样得到
$$
\ln(y)=g(x)\ln{f(x)}.
$$

(2)对等号两边关于$x$做隐函数求导.右边常常会用到答积法则和(至少)链式求导法则。左边的结果则总是(1/y)(dy/dx).因此你会得到
$$
\frac{1}{y}\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x}=关于x的一堆东西.
$$

(3)用$y$和等式两边相乘会得到单独的dy/dx这一项.然后用原始的表达式$f(x)^{g(x)}$替换$y$，你就完成了求解.


$$
x^a的导数\\
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}(x^a)= ax^{a-1}\\
\hline
\end{array}
$$

###9.6 指数增长和指数衰变
$$
\begin{array}{||}
\hline
如果\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x}= ky，那么y=Ae^{kx}，其中A为某个常数.\\
\hline
\end{array}
$$
事实表明，上式是得到$dy/dx=ky$的** 唯一 **途径
####9.6.1 指数增长
假设有一个种群以指数增长.用符号表示，设$P或\left(P(x),如果你喜欢\right)$是在时刻$t$时的总数，并设$k$是增长常数.P的微分方程为
$$
\frac{{\rm d}P}{{\rm d}t}=kP.
$$
$$
\begin{array}{||}
\hline
指数增长方程：P\left(t\right)=P_0e^{kt}.\\
\hline
\end{array}
$$
其中$P_0$是初始的总数，$k$是增长常数.

####9.6.2 指数衰变
$$
\begin{array}{||}
\hline
对于半衰期为t_{1/2}的放射性衰变，P(t)＝P_0e^{-kt},其中k=\frac{\ln (2)}{t_{1/2}}\\
\hline
\end{array}
$$

###9.7 双曲函数
$$
1-\tanh^2(x)=\sec h^2(x)
$$
$$
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\sinh(x)=\cosh(x)\\
\hline
\end{array}
和
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\cosh(x)=\sinh(x)\\
\hline
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\tanh(x)=\sec h^2(x)\\
\hline
\end{array}
和
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\coth(x)=-\csc h^2(x)\\
\hline
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\sec h(x)=-\sec h(x)\tanh(x)\\
\hline
\end{array}
和
\begin{array}{||}
\hline
\frac{{\rm d}}{{\rm d}x}\csc h(x)=-\csc h(x)\coth(x)\\
\hline
\end{array}
$$